港珠澳橋石屎測試涉造假ICAC拘21人

港珠澳橋石屎測試涉造假
ICAC拘21人

頭條

【本報訊】本報上周六率先報道，耗資逾千億元的港珠澳大橋爆出涉嫌貪污醜聞。廉政公署昨證實拘捕21名土木工程拓展署承判商職員，懷疑他們涉嫌貪污，向土木署呈交虛假的石屎壓力測試報告。政府高度關注事件，暫未能掌握石屎測試涉嫌造假所涉及的工程部份，將於周四召開記者會交代。有工程界人士指，若證實大橋結構受影響，勢要清拆重建。
記者：謝明明 李詠希

港珠澳大橋爆出石屎測試疑造假醜聞；圖為涉事承判商負責的屯門至赤鱲角連接路工程。路政署網頁圖片

土木署2013年1月起僱用涉案承判商，就港珠澳大橋工程石屎樣本進行壓力測試。每件石屎樣本的測試須於特定時段內進行，而所有石屎樣本均須通過測試。但土木署於去年年中檢查石屎樣本壓力測試發現有不尋常迹象，經調查後決定轉交廉署跟進。
廉署上周二展開代號「綠田園」行動，拘捕年齡介乎20多至60多歲的21名涉案承判商男職員，包括2名高層人員、2名高級工地實驗室技術員、12名工地實驗室技術員及5名實驗室服務員。
廉署調查顯示，部份測試未能按合約要求於特定時段內完成，涉案技術員及服務員涉嫌調整測試器材所顯示的時間，以掩飾違規情況。廉署又發現，部份實驗室人員涉嫌以金屬校準柱或強力石屎磚代替石屎樣本，以偽造測試結果，使測試看似正常進行。廉署懷疑上述違規行為早於2015年初開始。廉署調查亦發現，涉案的2名高級技術員負責核實有關虛假測試報告，因此亦涉嫌貪污，縱容把虛假測試報告呈交予土木署。

工程師：倘損結構需拆橋

據悉，今次捲入涉嫌貪污的承判商為嘉科工程顧問有限公司（Jacobs China Limited），化驗所位於大嶼山小蠔灣，被捕人士包括一名外籍高層人員。所有被捕人士獲准保釋，廉署調查繼續進行，暫未知事件是否涉工程承建商或政府人員。
廉署沒清楚講述涉事石屎位於港珠澳大橋哪部份，政府表示高度關注事件，指涉案承判商負責港珠澳大橋香港段香港口岸及香港接線，以及屯門至赤鱲角連接路工程（包括橋身、橋墩、樓房及隧道）。政府現階段未能掌握石屎測試涉嫌造假所涉及的具體工程部份，但已詳細檢查，以及聘請獨立專業機構進行非破壞性石屎結構強度測試及專業結構評估。發展局長馬紹祥稱，仍需時向廉署了解並檢討改進，強調路政署及土木署會跟進事件，當局會檢查大橋結構是否安全，令大眾放心。
結構工程師蘇耀坤指，廉署懷疑有關涉嫌造假於兩年前開始，當時是造橋躉階段，兩年間使用涉嫌有問題的石屎數量很大，由於工程一般由兩間或以上實驗室測試物料，估計今次涉嫌造假實驗室批出的石屎佔整個工程的三分一至一半。他指橋躉是重要構件，一旦結構受影響勢要拆橋重建。
民主黨立法會議員林卓廷指，目前未知涉事範圍多廣，但相信是近年工程界其中一次最嚴重貪污事件。他指，最壞打算是大橋淪豆腐渣工程，當局應盡快詳細交代。
雖廉署未有提及被捕人士有否向他人收取或提供利益，但根據《防止賄賂條例》，任何代理人意圖欺騙其主事人而在要項上載有虛假、錯誤或欠妥的陳述，即屬犯罪，最高可罰款50萬元及監禁7年。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

相關新聞

涉案公司承接高鐵工程

頭條 5小時前

無監察取辦 顧問疑失職

頭條 5小時前

千億大白象年底通車存疑

頭條 5小時前

釘牌啦

Jacobs T 先生？

阻人cap水 唔識do

坐廿年la

仲有聽過要驗個d石屎會預先加藥水

你估夜晚班lab撚會做野咩 一口氣朝早用藥水突快磚做實驗咪得